%\documentclass[11pt,handout]{beamer}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings} 
\usepackage{stmaryrd}
\lstset{language=Python, tabsize=4, showstringspaces=false,basicstyle=\footnotesize,mathescape=true} 
\lstset{literate=%
  {Ö}{{\"O}}1
  {Ä}{{\"A}}1
  {Ü}{{\"U}}1
  {ß}{{\ss}}1
  {ü}{{\"u}}1
  {ä}{{\"a}}1
  {ö}{{\"o}}1
}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{ulem}
\usepackage{tikz}

\usetheme{Boadilla}
\mode<presentation>{
\useoutertheme[subsection=false]{miniframes}
\useinnertheme{rectangles}
%\usecolortheme{crane}
}
\parskip 10pt



\begin{document}
\title{Vertiefungskurs Mathematik}   
\author{Beweismethoden} 
\date{}
\frame{\titlepage} 

%---
\begin{frame}[fragile]

\textbf{Direkter Beweis}

Mathematische Sätze sind meist als $A \Rightarrow B$ formuliert.  

Lies: 
`Aus A folgt B' oder 
 `A impliziert B' oder `Wenn A wahr ist, dann ist auch B wahr'. 
 
 Statt  `A ist wahr' sagt man auch `A gilt'. \pause

Man nennt dann $A$ die \textit{Voraussetzung} und $B$ die \textit{Behauptung}. \pause

Beim \textit{direkten Beweis} geht man davon aus, dass A wahr ist und folgert durch eine
Kette gültiger Argumente, dass dann auch B wahr ist.
\end{frame}


%---
\begin{frame}[fragile]

\textbf{Beispiel}
 
Satz: Teilt eine natürliche Zahl t zwei ganze Zahlen a und b, dann teilt t auch deren Summe. \pause

Beweis: Da $t$ die Zahlen $a$ und $b$ teilt, kann man $a$ und $b$ darstellen als $a = t \cdot k$ und
$b = t \cdot l$ für geeignete $k, l \in \mathbb{Z}$. \pause
Damit gilt: $a + b = t \cdot k + t \cdot l =  t \cdot (k + l)$. \pause
Da $(k+l) \in \mathbb{Z}$, teilt $t$ auch $a+b$.\hfill $\square$


\end{frame}


%---
\begin{frame}[fragile]

Für die eigenen Überlegungen kann es sinnvoll sein, sich Voraussetzung und Behauptung explizit hinzuschreiben und die Argumentation mit mathematischen Symbolen zu entwerfen.  \pause

Voraussetzung: $t \in \mathbb{N}, a, b \in \mathbb{Z}, t|a \text{ und } t|b$ \pause

Behauptung:  $t|(a+b)$  \pause

Beweis:

\begin{tabular}{l l}
& $t|a \land t|b$ \\
& $\Rightarrow \exists k,l \in \mathbb{Z}: a=k \cdot t \land b = l \cdot t$ \\
& $ \Rightarrow a+b= k \cdot t + l \cdot t = (k +l) \cdot t  $ \\
& $ \Rightarrow t | (a+b)  $ \hfill $\square$ \\
\end{tabular} \pause

Die `mathematische Etikette' verlangt, dass man viel Wert auf Begleittext legt und so wenig Folgepfeile und
Junktoren wie möglich verwendet.

\end{frame}

%---
\begin{frame}[fragile]

\textbf{Indirekter Beweis - Kontraposition}

Will man den Satz $A \Rightarrow B$ beweisen, so kann man auch seine \textit{Kontraposition} beweisen.  

$\lnot B \Rightarrow \lnot A$ \pause

 
Satz: Sei $n \in \mathbb{N}$. Wenn $n^2$ gerade, dann ist auch $n$ gerade. \pause

Kontraposition:  \pause Sei $n \in \mathbb{N}$. Wenn $n$ ungerade, dann ist auch $n^2$ ungerade. \pause

Beweis der Kontraposition: Als ungerade Zahl lässt sich $n$ als $n = 2k+1$ mit einem $k \in \mathbb{N}$ darstellen. \pause Für das Quadrat von $n$ gilt daher: 

\quad $n^2=(2k+1)^2\pause=4k^2+4k+1\pause=2(2k^2+2k)+1$. \pause

Also ist $n^2$ ungerade.    \hfill $\square$
\end{frame}

%---
\begin{frame}[fragile]

\textbf{Indirekter Beweis - Widerspruchsbeweis}

Man geht davon aus, dass die zu beweisende Aussage falsch ist und führt dies zu einem Widerspruch. \pause

Satz: Es gibt unendliche viele Primzahlen. \pause

Beweis: Annahme, es gäbe nur endlich viele Primzahlen \pause $p_1, p_2, ... p_n$. \pause Wir bilden 
$m = p_1 \cdot p_2 \cdot ... \cdot p_n + 1$. \pause Da m größer ist als jedes $p_1,...,p_n$, kann es keines dieser $p_i$, also keine Primzahl sein. \pause $m$ besteht aus Primfaktoren, wir nehmen an, dass Primzahl $p_k$ als Faktor vorkommt. \pause Dann gilt:

\quad $m = p_k \cdot t =  p_1 \cdot p_2 \cdot ... \cdot p_n + 1$ für ein $t \in \mathbb{N}$. \pause Also gilt: \\
\quad $p_k \cdot t - p_1 \cdot p_2 \cdot ... \cdot p_n = 1$. \pause Ausklammern von $p_k$ ergibt: \\  
\quad $p_k \cdot ( t - p_1 \cdot p_2 \cdot ... \text{(ohne $p_k$)} ...\cdot p_n) = 1$. \pause

Das ist unmöglich, da $p_k$ als Primzahl größer als 1 ist und der Term in der Klammer kein Bruch ist.\hfill $\square$

\end{frame}

%---
\begin{frame}[fragile]

Satz: $\sqrt{2}$ ist irrational.  \pause

Beweis: Annahme  $\sqrt{2}$ ist rational \pause, dann lässt sich $\sqrt{2}$ darstellen als vollständig gekürzter 
Bruch $ \dfrac{p}{q}$. \pause Damit gilt $2 \cdot q^2 = p^2$\pause, also ist $p^2$ gerade und damit auch $p$. \pause Also
lässt sich $p$ darstellen als $p = 2k$ mit geeignetem $k \in \mathbb{N}$.  \pause Eingesetzt in die Gleichung ergibt sich: $2 \cdot q^2 = 4 \cdot k^2$. \pause Daraus folgt  $q^2 = 2 \cdot k^2$\pause, also ist $q^2$ gerade und damit auch $q$. \pause Da $p$ und $q$ beide gerade sind, ist  $ \dfrac{p}{q}$ kein vollständig gekürzter Bruch\pause, im Widerspruch zur Annahme. \hfill $\square$
 

\end{frame}

%---
\begin{frame}[fragile]

\textbf{Beweis durch vollständige Induktion}

 Die vollständige Induktion ist ein Beweisverfahren, das in folgender Situation angewendet wird: 
 Zu jeder natürlichen Zahl $n$ ist eine Aussage
$A(n)$ gegeben, deren Gültigkeit man beweisen will. \pause

Dazu beweist man:

- (IA) Induktionsanfang: $A(1)$ ist wahr. \\ \pause
- (IS) Induktionsschritt: Wenn $A(n)$ wahr ist, dann ist auch $A(n+1)$ wahr. \pause

Im Induktionsschritt nennt man die Annahme, dass $A(n)$ wahr ist, Induktionsvoraussetzung (IV).

\end{frame}

%---

%---
\begin{frame}[fragile]

\textbf{Das Summenzeichen}

In den Sätzen, die wir mit vollständiger Induktion beweisen werden, wird manchmal das Summenzeichen benutzt:

$\sum\limits_{k=1}^{20}k$ \pause =  $1 + 2 + 3 ..... + 19 + 20$  \pause
 

Weitere Beispiele:

$\sum\limits_{k=1}^{n}k = \pause 1 + 2 + 3 ..... + n$  \\ 

$\sum\limits_{j=0}^n (2j+1) = \pause 1 + 3+ 5 + .... + (2n+1)$\\

$\sum\limits_{j=0}^n a^j b^{n-j} = \pause a^0b^n+a^1b^{n-1}+a^2b^{n-2} + ... + a^{n-1}b^1+a^nb^0$
\end{frame}

%---

\begin{frame}[fragile]


Satz: Für alle $n \in \mathbb{N}$ gilt: $\sum\limits_{k=1}^{n}k= \frac{1}{2}n(n+1)$ \pause

Beweis durch vollständige Induktion: \\
IA: \pause Für n=1 stimmt die Formel, denn \pause $1 = \pause \frac{1}{2}\cdot 1 \cdot 2$ \\ \pause
IS: \pause Wir nehmen an, die Formel gilt für $n$. Wir müssen zeigen: \pause \\
$1 + 2 + ... + n + (n+1)  \overset{!}{=} \pause \frac{1}{2}(n+1)(n+2)$.  \quad \quad (1) \\ \pause

Mit der Induktionsvoraussetzung berechnet sich die linke Seite zu: \\
$1 + 2 + ... + n + (n+1)  \overset{\text{IV}}{=}  \pause \frac{1}{2}n(n+1) + (n+1) = \pause \frac{1}{2}n^2 + \frac{3}{2}n +1$ \\ \pause
Die rechte Seite von (1) berechnet sich zu: \\
 $\frac{1}{2}(n+1)(n+2) = \pause \frac{1}{2}(n^2+2n+n+2) = \pause \frac{1}{2}n^2+ \frac{3}{2}n+1$. \\ \pause
Also gilt Gleichung (1).  $ \hfill \square$



\end{frame}




\end{document}